

Marco Contedini

LEZIONE 1

Esercitazioni A. M. 1 e Geometria

17 settembre 2021

1 Sommatorie

1. Dimostrare:

$$\sum_{k=0}^n q^k = \begin{cases} n+1, & \text{se } q = 1, \\ \frac{1-q^{n+1}}{1-q} & \text{se } q \neq 1. \end{cases} \quad (1)$$

$$\sum_{k=1}^n k = \frac{n(n+1)}{2} \quad (2)$$

$$\sum_{k=1}^n (2k-1) = n^2 \quad (3)$$

$$\sum_{k=1}^n \frac{1}{k(k+1)} = \frac{n}{n+1}, \quad (4)$$

2 Binomio di Newton

2. Determinare il coefficiente del monomio di ottavo grado nello sviluppo di

$$\left(2x^2 + \frac{1}{3x}\right)^{10}$$

3. Provare che:

$$\sum_{k=0}^n \binom{n}{k} = 2^n, \quad \binom{n+1}{k+1} = \binom{n}{k+1} + \binom{n}{k} \quad (5)$$

3 Principio di induzione

4. Dimostrare che:

(a) $\forall n \in \mathbb{N}^+$

$$\sum_{k=n}^{2n} k \text{ è multiplo di } 3$$

(b) Per $\alpha \geq -1$ e $\forall n \in \mathbb{N}^+$, si ha:

$$(1+\alpha)^n \geq 1+n\alpha \quad (6)$$

4 Numeri Complessi

5. Semplificare le seguenti espressioni:

$$\begin{aligned} a) & \quad (1+2i)^5 + (2-i)^2(1+2i)^3 = \\ b) & \quad \frac{3+2i}{3+i} = \end{aligned}$$

6. Scrivere in forma trigonometrica i seguenti numeri complessi:

$$\frac{2-2i}{3}, \quad \sqrt{3}+i, \quad 1-i\sqrt{3}.$$

7. Calcolare:

$$\begin{aligned} a) & \quad \frac{1}{(1+i)^{15}} \\ b) & \quad \left\{ \frac{(1-i)(1+i\sqrt{3})}{2i} \right\}^{-5} \end{aligned}$$

5 Esercizi consigliati

1. Calcolare:

$$\sum_{k=1}^n k^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6} \quad (7)$$

2. Calcolare:

$$\begin{aligned} a) & \quad \sum_{k=1}^n \frac{1}{(2k-1)(2k+1)} \\ b) & \quad \sum_{k=1}^n 3^{2k-1} \\ c) & \quad \sum_{k=1}^n (2k-3)^2 \\ d) & \quad \sum_{k=1}^n \frac{k^4 - k^3 - 3k^2 - k + 1}{k^2 + k} \end{aligned}$$

3. Determinare i coefficienti di x^{-6} ed il termine noto di

$$\left(\frac{\sqrt{x}}{2} - \frac{1}{x} \right)^9$$

4. Provare per induzione che $19^n + 8$ è multiplo di 9 $\forall n \in \mathbb{N}$.

5. Verificare per induzione che:

$$\frac{1}{2} + \sum_{k=1}^n \cos kx = \frac{\sin(n + \frac{1}{2})x}{2 \sin \frac{x}{2}} \quad (8)$$

6. Verificare la seguente disuguaglianza per induzione:

$$(1+a_1)(1+a_2)\dots(1+a_n) \geq 1 + (a_1 + a_2 + \dots + a_n) \quad n \in \mathbb{N}^+ \quad a_i \geq 0 \quad (9)$$

7. Calcolare:

$$a) \quad \left(\frac{1-i}{1+i} \right)^4 \quad b) \quad (\sqrt{3}-i)^{10}$$

6 Soluzioni

1. Sommatorie:

1) La (1) è chiamata **sommatoria della progressione geometrica di ragione q** .

Dimostrazione diretta:

Dal prodotto notevole:

$$(1 - q)(1 + q + q^2 + \dots + q^n) = 1 - q^{n+1},$$

dividendo per $1 - q$ entrambi i membri segue l'asserto.

Dimostrazione per induzione:

L'identità (1) è vera per $n = 0$. Sia, per ipotesi, (1) vera per n , allora:

$$\sum_{k=0}^{n+1} q^k = \frac{1 - q^{n+1}}{1 - q} + q^{n+1} = \frac{1 - q^{n+2}}{1 - q},$$

vale a dire che l'identità (1) è vera anche per $n + 1$.

2) Dimostrazione diretta: Possiamo scrivere, con un opportuno riordinamento dei termini:

$$\begin{aligned} 2 \sum_{k=1}^n k &= 1 + 2 + 3 + \dots + (n-2) + (n-1) + n + \\ &\quad + n + (n-1) + (n-2) + \dots + 3 + 2 + 1 \end{aligned}$$

Sommando i termini in colonna si ottiene:

$$\left. \begin{array}{l} 1 + n = n + 1 \\ 2 + (n-1) = n + 1 \\ 3 + (n-2) = n + 1 \\ \dots \\ (n-1) + 2 = n + 1 \\ n + 1 = n + 1 \end{array} \right\} \quad n \text{ addizioni con il medesimo risultato}$$

quindi:

$$2 \sum_{k=1}^n k = n(n+1)$$

da cui, dividendo per 2 entrambi i membri si ottiene l'asserto.

Dimostrazione per induzione:

L'identità (2) è vera per $n = 0$.

Posta vera per n , si ha:

$$\sum_{k=1}^{n+1} k = \frac{n(n+1)}{2} + n + 1 = \frac{n^2 + 3n + 2}{2} = \frac{(n+1)(n+2)}{2}$$

3) Dimostrazione diretta:

$$\sum_{k=1}^n (2k-1) = \sum_{k=1}^n 2k - \sum_{k=1}^n 1 = 2 \sum_{k=1}^n k - n = n(n+1) - n = n^2$$

Dimostrazione per induzione:

L'identità (3) è vera per $n = 1$.

Posta vera per n , si ha:

$$\sum_{k=1}^{n+1} (2k-1) = \sum_{k=1}^n (2k-1) + 2n+1 = n^2 + 2n+1 = (n+1)^2$$

4) Dimostrazione diretta:

$$\sum_{k=1}^n \frac{1}{k(k+1)} = \sum_{k=1}^n \left(\frac{1}{k} - \frac{1}{k+1} \right) = \sum_{k=1}^n \frac{1}{k} - \sum_{k=2}^{n+1} \frac{1}{k} = 1 - \frac{1}{n+1} = \frac{n}{n+1}$$

Dimostrazione per induzione:

La (4) è nota come **sommatoria di Mengoli** ed è banalmente vera per $n = 1$.

Posta vera per n , si ha:

$$\begin{aligned} \sum_{k=1}^{n+1} \frac{1}{k(k+1)} &= \sum_{k=1}^n \frac{1}{k(k+1)} + \frac{1}{(n+1)(n+2)} = \\ &= \frac{n}{n+1} + \frac{1}{(n+1)(n+2)} = \\ &= \frac{n(n+2)+1}{(n+1)(n+2)} = \\ &= \frac{n^2+2n+1}{(n+1)(n+2)} = \\ &= \frac{(n+1)^2}{(n+1)(n+2)} = \\ &= \frac{n+1}{n+2} \end{aligned}$$

2. Binomio di Newton

2. Per determinare i coefficienti di x^8 ed il termine noto, occorre applicare la formula di Newton per lo sviluppo della potenza n-esima del binomio:

$$(a+b)^n = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} a^k b^{n-k}. \quad (10)$$

Si ricorda che il coefficiente binomiale è così definito:

$$\binom{n}{k} = \frac{n!}{k!(n-k)!}.$$

Applichiamo la formula di Newton con $a = 2x^2$ e $b = \frac{1}{3x}$. Si ha:

$$\begin{aligned}\left(2x^2 + \frac{1}{3x}\right)^{10} &= \sum_{k=0}^{10} \binom{10}{k} (2x^2)^k \left(\frac{1}{3x}\right)^{10-k} \\ &= \sum_{k=0}^{10} \binom{10}{k} x^{3k-10} 2^k 3^{k-10}\end{aligned}$$

Poichè $3k - 10 = 8$ solo se $k = 6$, segue che il termine di ottavo grado nella variabile x è dato da:

$$\binom{10}{6} 2^6 \cdot 3^{-4} x^8 = \frac{4480}{27} x^8$$

3. Ponendo $a = 1$ e $b = 1$ nella formula di Newton (10) segue subito l'asserto. Esplicitando i coefficienti binomiali a secondo membro, si ha:

$$\begin{aligned}\frac{n!}{(k+1)!(n-k-1)!} + \frac{n!}{k!(n-k)!} &= \frac{n!}{(k+1)k!(n-k-1)!} + \frac{n!}{k!(n-k)(n-k-1)!} = \\ &= \frac{n!}{k!(n-k-1)!} \left(\frac{1}{k+1} + \frac{1}{n-k} \right) = \\ &= \frac{n!}{k!(n-k-1)!} \cdot \frac{n+1}{(k+1)(n-k)} = \\ &= \frac{(n+1)!}{(k+1)!(n-k)!} = \binom{n+1}{k+1}.\end{aligned}$$

3. Principio di induzione:

- (a) Per $n = 1$ la proprietà è banalmente verificata.
Sia vero per ipotesi che:

$$\sum_{k=n}^{2n} k = 3p$$

per un valore $p \in \mathbb{N}$. Allora:

$$\sum_{k=n+1}^{2(n+1)} k = \sum_{k=n}^{2n} k - n + (2n+1) + (2n+2) = 3(p+n+1)$$

Pertanto la tesi è provata per induzione.

- (b) Se $n = 1$ La disuguaglianza si riduce alla banale identità $1 + \alpha = 1 + \alpha$.
Sia ora la disuguaglianza vera per n generico.

$$\begin{aligned}(1 + \alpha)^{n+1} &= (1 + \alpha)(1 + \alpha)^n \geq \quad \text{se } \alpha \geq -1 \\ &\geq (1 + \alpha)(1 + n\alpha) = \\ &= 1 + \alpha + n\alpha + n\alpha^2 \geq \\ &\geq 1 + (n+1)\alpha\end{aligned}$$

Si può dimostrare che la disuguaglianza vale per ogni α se n è pari.

4. Numeri complessi

5. Espressioni numeriche:

$$\begin{aligned}
 a) \quad (1+2i)^5 + (2-i)^2(1+2i)^3 &= 1 + 5 \cdot 2i + 10 \cdot (2i)^2 + 10 \cdot (2i)^3 + 5 \cdot (2i)^4 + (2i)^5 + \\
 &\quad + (4-4i-1)(1+6i-12-8i) = \\
 &= 1 + 10i - 40 - 80i + 80 + 32i + (3-4i)(-11-2i) \\
 &= 41 - 38i - 33 - 6i + 44i - 8 = \\
 &= 0.
 \end{aligned}$$

Altrimenti si può raccogliere $(1+2i)^3$:

$$\begin{aligned}
 (1+2i)^5 + (2-i)^2(1+2i)^3 &= (1+2i)^3 [(1+2i)^2 + (2-i)^2] \\
 &= (1+2i)^3 [1-4+4i+4-1-4i] = 0
 \end{aligned}$$

$$b) \quad \frac{3+2i}{3+i} = \frac{(3+2i)(3-i)}{(3+i)(3-i)} = \frac{9-3i+6i+2}{9+1} = \frac{11+3i}{10}$$

6. Occorre determinare modulo e fase. Sia $z = x + iy$, per calcolare il modulo si utilizza la formula: $\rho = \sqrt{x^2 + y^2}$ per determinare l'angolo θ occorre invertire le formule $x = \rho \cos \theta$ e $y = \rho \sin \theta$.

$$z = \frac{2-2i}{3} \quad \rightarrow \quad |z| = \frac{2\sqrt{2}}{3} \quad \theta = \frac{7}{4}\pi \quad z = \frac{2\sqrt{2}}{3} \left(\cos \frac{7}{4}\pi + i \sin \frac{7}{4}\pi \right) = \frac{2\sqrt{2}}{3} e^{i\frac{7}{4}\pi}$$

$$z = \sqrt{3}+i \quad \rightarrow \quad |z| = 2 \quad \theta = \frac{\pi}{6} \quad z = 2 \left(\cos \frac{\pi}{6} + i \sin \frac{\pi}{6} \right) = 2e^{i\frac{\pi}{6}}$$

$$z = 1-i\sqrt{3} \quad \rightarrow \quad |z| = 2 \quad \theta = \frac{5}{3}\pi \quad z = 2 \left(\cos \frac{5}{3}\pi + i \sin \frac{5}{3}\pi \right) = 2e^{i\frac{5}{3}\pi}$$

7. D'ora in poi, per semplicità, si preferisce usare la rappresentazione esponenziale, anziché trigonometrica: si prenda come definizione di esponenziale la relazione: $e^{i\theta} = \cos \theta + i \sin \theta$.

$$\begin{aligned}
 a) \quad (1+i)^{-15} &= 2^{-15/2} \exp \left(\frac{1}{4}\pi i \right)^{-15} = 2^{-15/2} \exp \left(-\frac{15}{4}\pi i \right) = 2^{-15/2} \exp \left(\frac{1}{4}\pi i - 4\pi i \right) = \\
 &= 2^{-15/2} \left(\frac{\sqrt{2}}{2} + i \frac{\sqrt{2}}{2} \right) = 2^{-15/2} 2^{-1/2} (1+i) = \frac{1+i}{256}
 \end{aligned}$$

$$b) \text{ Siano: } z = \frac{(1-i)(1+i\sqrt{3})}{2i}, z_1 = 1-i = \sqrt{2}e^{i\pi 7/4}, z_2 = 1+i\sqrt{3} = 2e^{i\pi/3} \text{ e } z_3 = 2i = 2e^{i\pi/2}. \text{ Allora:}$$

$$z = \frac{\sqrt{2}e^{i\pi 7/4} \cdot 2e^{i\pi/3}}{2e^{i\pi/2}} = \sqrt{2}e^{i(\frac{7}{4}+\frac{1}{3}-\frac{1}{2})\pi} = \sqrt{2}e^{i\frac{19}{12}\pi}$$

Allora, dato che $\frac{95}{12}\pi = 8\pi - \frac{1}{12}\pi$:

$$z^{-5} = 2^{-\frac{5}{2}} e^{-\frac{95}{12}i\pi} = \frac{1}{4\sqrt{2}} e^{i\pi/12}$$

7 Soluzioni degli esercizi consigliati

1. Dimostrazione diretta:

Siano:

$$I_1 = \sum_{k=1}^n k \quad I_2 = \sum_{k=1}^n k^2 \quad I_3 = \sum_{k=1}^n k^3.$$

Si ha:

$$I_3 = \sum_{k=1}^n (k+1)^3 - (n+1)^3 + 1 = I_3 + 3I_2 + 3I_1 + \sum_{k=1}^n 1 - (n+1)^3 + 1$$

Quindi:

$$\begin{aligned} 3I_2 &= -3I_2 - n + (n+1)^3 - 1 = \\ &= -3 \frac{n(n+1)}{2} - (n+1) + (n+1)^3 = \\ &= (n+1) \frac{2(n+1)^2 - 3n - 2}{2} = \\ &= \frac{n(n+1)(2n+1)}{2}. \end{aligned}$$

Dividendo per 3 il primo e l'ultimo membro si ottiene l'asserto.

Dimostrazione per induzione:

La (7) è banalmente vera per $n = 1$.

Posta vera per n , si ha:

$$\begin{aligned} \sum_{k=1}^{n+1} k^2 &= \sum_{k=1}^n k^2 + (n+1)^2 = \\ &= \frac{n(n+1)(2n+1)}{6} + (n+1)^2 = \\ &= \frac{(n+1)(2n^2 + 7n + 6)}{6} = \\ &= \frac{(n+1)(n+2)(2n+3)}{6} \end{aligned}$$

2. (a) La sommatoria è una variante della nota serie di Mengoli:

$$\sum_{k=1}^n \frac{1}{(2k+1)(2k-1)} = \frac{1}{2} \sum_{k=1}^n \left(\frac{1}{2k-1} - \frac{1}{2k+1} \right) = \frac{1}{2} \left(1 - \frac{1}{2n+1} \right) = \frac{n}{2n+1}.$$

(b) Utilizzando la (1):

$$\sum_{k=1}^n 3^{2k-1} = \frac{1}{3} \sum_{k=1}^n 9^k = \frac{1}{3} \left(\sum_{k=0}^n 9^k - 1 \right) = \frac{1}{3} \left(\frac{1-9^{n+1}}{1-9} - 1 \right) = \frac{3}{8} (9^n - 1).$$

(c) Sviluppando il quadrato del binomio:

$$\sum_{k=1}^n (2k-3)^2 = \sum_{k=1}^n (4k^2 - 12k + 9) = 4 \sum_{k=1}^n k^2 - 12 \sum_{k=1}^n k + \sum_{k=1}^n 9$$

ed utilizzando le (2) e (7), si ha:

$$\sum_{k=1}^n (2k-3)^2 = \frac{2n(n+1)(2n+1)}{3} - 6n(n+1) + 9n = \frac{n(4n^2 - 12n + 11)}{3}$$

(d) Operando la divisione tra polinomi:

$$\begin{array}{r|l} k^4 - k^3 - 3k^2 - k & +1 \\ \dots & \\ & +1 \end{array} \left| \begin{array}{l} k^2 + k \\ k^2 - 2k - 1 \end{array} \right.$$

possiamo quindi scrivere che:

$$\sum_{k=1}^n \frac{k^4 - k^3 - 3k^2 - k + 1}{k^2 + k} = \sum_{k=1}^n \left(\frac{1}{k^2 + k} + k^2 - 2k - 1 \right).$$

Applicando le formule (2), (7) e (4) si ha:

$$\begin{aligned} \sum_{k=1}^n \frac{1}{k^2 + k} + \sum_{k=1}^n k^2 - 2 \sum_{k=1}^n k - \sum_{k=1}^n 1 &= \frac{n}{n+1} + \frac{n(n+1)(2n+1)}{6} - n(n+1) - n \\ &= \frac{n(2n^3 - n^2 - 14n - 5)}{6(n+1)} \end{aligned}$$

3. Per determinare i coefficienti di x^{-6} ed il termine noto, occorre applicare la formula di Newton per lo sviluppo della potenza n-esima del binomio:

$$(a+b)^n = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} a^k b^{n-k}$$

Si ricorda che il coefficiente binomiale è così definito:

$$\binom{n}{k} = \frac{n!}{k!(n-k)!}.$$

Nel nostro caso si ha:

$$\begin{aligned} \left(\frac{\sqrt{x}}{2} - \frac{1}{x} \right)^9 &= \sum_{k=0}^9 \binom{9}{k} \left(\frac{\sqrt{x}}{2} \right)^k \left(-\frac{1}{x} \right)^{9-k} \\ &= \sum_{k=0}^9 (-1)^{9-k} \binom{9}{k} \left(\frac{1}{2} \right)^k x^{\frac{k}{2}} x^{k-9} \\ &= \sum_{k=0}^9 (-1)^{9-k} \binom{9}{k} \left(\frac{1}{2} \right)^k x^{\frac{3}{2}k-9} \end{aligned}$$

Il termine noto è il coefficiente di grado zero nella variabile x , quindi:
 $\frac{3}{2}k - 9 = 0 \Rightarrow k = 6$. Si ha

$$(-1)^{9-6} \binom{9}{6} \left(\frac{1}{2} \right)^6 = -\frac{21}{16}$$

Il coefficiente di x^{-6} implica $\frac{3}{2}k - 9 = -6 \Rightarrow k = 2$. Si ha

$$(-1)^{9-2} \binom{9}{2} \left(\frac{1}{2}\right)^2 x^{-6} = -9x^{-6}$$

4. È diretto verificare che l'identità è vera per $n = 0$.

Posta vera l'identità anche per n generico, ossia, supponendo che esista un numero naturale p (non nullo) tale che:

$$19^n + 8 = 9p$$

Allora:

$$\begin{aligned} 19^{n+1} + 8 &= 19 \cdot 19^n + 8 = \\ &= 19(19^n + 8 - 8) + 8 = \\ &= 19(9p - 8) + 8 = \\ &= 9 \cdot 19 \cdot p - 8(19 - 1) \\ &= 9(19p - 16) \end{aligned}$$

poichè $19p - 16$ è un numero naturale la tesi è dimostrata.

5. Sia $n = 1$. Allora:

$$\begin{aligned} \frac{1}{2} + \cos x &= \frac{\sin\left(\frac{3}{2}x\right)}{2 \sin \frac{x}{2}} \\ \frac{1}{2} + 1 - 2 \sin^2 \frac{x}{2} &= \frac{2 \sin \frac{x}{2} \cos^2 \frac{x}{2} + \sin \frac{x}{2} \cos^2 \frac{x}{2} - \sin^3 \frac{x}{2}}{2 \sin \frac{x}{2}} \\ \frac{3 - 4 \sin^2 \frac{x}{2}}{2} &= \frac{3 \cos^2 \frac{x}{2} - \sin^2 \frac{x}{2}}{2} \\ \frac{3 - 4 \sin^2 \frac{x}{2}}{2} &= \frac{3 - 4 \sin^2 \frac{x}{2}}{2} \end{aligned}$$

Posta vera per n e ricordando che $2 \sin \alpha \cos \beta = \sin(\alpha + \beta) + \sin(\alpha - \beta)$ (nota come prima formula di Werner), abbiamo:

$$\begin{aligned} \frac{1}{2} + \sum_{k=1}^{n+1} \cos kx &= \frac{1}{2} + \sum_{k=1}^n \cos kx + \cos(n+1)x = \\ &= \frac{\sin(n + \frac{1}{2})x}{2 \sin \frac{x}{2}} + \cos(n+1)x = \\ &= \frac{\sin(n + \frac{1}{2})x + 2 \sin \frac{x}{2} \cos(n+1)x}{2 \sin \frac{x}{2}} = \\ &= \frac{\sin(n + \frac{1}{2})x + \sin(\frac{1}{2} + n + 1)x + \sin(\frac{1}{2} - n - 1)x}{2 \sin \frac{x}{2}} = \\ &= \frac{\sin(n + \frac{1}{2})x + \sin(n + \frac{3}{2})x - \sin(n + \frac{1}{2})x}{2 \sin \frac{x}{2}} = \\ &= \frac{\sin(n + \frac{3}{2})x}{2 \sin \frac{x}{2}} \end{aligned}$$

ovvero la tesi di induzione.

6. La disuguaglianza (9) è una generalizzazione della (6).

Dimostrazione per induzione:

Se $n = 1$ la (9) è verificata come uguaglianza. Posta vera per n ,

$$\begin{aligned}(1 + a_1) \cdot \dots \cdot (1 + a_n)(1 + a_{n+1}) &\geq (1 + a_1 + \dots + a_n)(1 + a_{n+1}) \\ &= 1 + a_1 + \dots + a_n + a_{n+1} + a_1 a_{n+1} + \dots + a_n a_{n+1} \\ &\geq 1 + a_1 + \dots + a_n + a_{n+1}.\end{aligned}$$

7. a)

$$\left(\frac{1-i}{1+i}\right)^4 = \left[\frac{(1-i)(1-i)}{(1+i)(1-i)}\right]^4 = \left[\frac{-2i}{2}\right]^4 = [-i]^4 = 1$$

b)

$$\begin{aligned}(\sqrt{3} - i)^{10} &= 2^{10} \exp\left(\frac{11}{6}\pi i\right)^{10} = 2^{10} \exp\left(\frac{55}{3}\pi i\right) = 2^{10} \exp\left(\frac{1}{3}\pi i + 18\pi i\right) = \\ &= 2^{10} \exp\left(\frac{1}{3}\pi i\right) = 2^{10} \left(\frac{1}{2} + i\frac{\sqrt{3}}{2}\right) = 2^9(1 + i\sqrt{3})\end{aligned}$$